%#! lualatex
\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{luacode}
\usepackage{luatexja-otf}
\begin{document}

※このファイルはフォントを埋め込んでいないため，代替されるフォントによっては正しく
表示されないでしょう．

森\UTF{9DD7}外と内田百\UTF{9592}とが\UTF{9AD9}島屋に行くところを想像した。

\CID{7652}飾区の\CID{13706}野屋

\section*{Adobe-Japan1-5で追加された文字を使った例}
\begin{itemize}
  \item 「\゜か」，「\゜き」，「\゜く」，「\゜け」，「\゜こ」，
        「\゜カ」，「\゜キ」，「\゜ク」，「\゜ケ」，「\゜コ」は鼻濁音を表す。
  \item Macintosh用キーボードの\UTF{2318}(Command key)を押す。
  \item \UTF{2672}を心がけよう。
\end{itemize}

\section*{Adobe-Japan1-6で追加された文字を使った例}
\begin{itemize}
  \item ほげほげ番組\CID{20556}
  \item ほげほげフェスティバル\CID{20656}
  \item \CID{20939}(Bq: becquerel)は放射能の強さを表す単位である。
  \item フラーレン(fullerene) C$_{60}$は
        サッカーボール状（\CID{20957}）の構造をしている。
  \item \UTF{9B87}とは岩魚（イワナ）のことであり，嘉魚とも書く。
\end{itemize}

\section*{ajmacros}

\begin{enumerate}\renewcommand{\labelenumi}{\ajLabel\ajKuroKaku{enumi}}
\item その1
\item その2
\item その3
\end{enumerate}

{\bf（速報）}世界陸上\CID{20660}，\ajLig{ボルト}がフライングで失格．

\ajHankaku{半角カタカナひらがな} %←JFM の問題か，半角ひらがなが全角幅で出てしまう．
←luatexja-otf.sty内で，JFMの文法拡張を行いました．


{\DeclareKanjiFamily{JY3}{hoge}{}
\DeclareFontShape{JY3}{hoge}{m}{n}{<-> file:ipaexg.ttf:jfm=ujis}{}
\fontfamily{hoge}\selectfont
luatexja-otf.styの下でも，TrueTypeフォントは正常に読めるよね？
\verb+\CID+は正常に働かないと思うけど．}

\newpage

\section*{Adobe-Japan1-6 全グリフ}

{\footnotesize
% 表の作成は Lua でサボってしまう．
% \CID{0} (.notdef) は luaotfload がマッピングしてくれないみたい．
\begin{luacode*}
for i = 0, 23057 do
   if i % 50 == 0 then
      tex.print(string.format("\\noindent%05d", i))
   end
   if i % 10 == 0 then
      tex.print("　")
   end
   tex.print("\\hbox to 1\\zw{\\CID{"..tostring(i).."}}%")
   if i % 50 == 49 then
      tex.print("\\\\")
   end
end
\end{luacode*}
}

\end{document}
